\par В начальный момент ускорения всех точек верёвки направлены по касательной к цилиндру и равны по модулю. Обозначим его за $a$.
\par Пусть с начального момента прошло некоторое малое время $t$, на протяжении которого движение можно считать равноускоренным. За это время верёвка сместится на 
\begin{equation}
	\ell = \frac{at^2}{2}
\end{equation}
и наберёт скорость
\begin{equation}
	v = at.
\end{equation}
Определим уменьшение потенциальной энергии верёвки. С точки зрения положения центра масс, смещение верёвки эквивалентно переносу отрезка длиной $\ell$ из верхней части верёвки в нижнюю. Масса этого отрезка равна 
\begin{equation}
	\Delta m = \frac{ml}{\pi R /2},
\end{equation}
а его высота уменьшилась на $R$. Таким образом, изменение потенциальной энергии равно
\begin{equation}
	\Delta \Pi = \frac{2ml}{\pi R} \cdot gR .
\end{equation}
Трения нет, значит эта энергия целиком перешла в кинетическую. Значит из закона сохранения энергии
\begin{equation}
	\frac{2ml}{\pi R} \cdot gR = \frac{mv^2}{2}.
\end{equation}
Подставляя сюда выражения для $\ell$ и $v$, получим
\begin{equation}
	\frac{m g }{\pi} at^2  = \frac{m a^2 t^2}{2}
\end{equation}
значит
\begin{equation}
	a = \frac{2g}{\pi}.
\end{equation}
Теперь рассмотрим часть верёвки, заключённую между её нижним концом и точкой $A$. Его масса равна $m \alpha/(\pi/2)$. Кинетическая энергия этой части верёвки равна сумме работ силы тяжести и силы натяжения верёвки $T$. В нашем случае отрезок верёвки длины $\ell$ опустился на расстояние $R\sin\alpha$, значит
\begin{equation}
	m\frac{\ell}{\pi R/2} gR \sin\alpha - T\ell = m \frac{\alpha}{\pi/2}  \frac{v^2}{2}
\end{equation}
\par Подставив сюда выражения для $\ell$, $v$ и $a$ получим, что 
\begin{equation}
	T = \left( \sin \alpha - \frac{2\alpha}{\pi} \right) \frac{2mg}{\pi}
\end{equation}
В качестве проверки можно убедиться, что на концах верёвки сила натяжения обращается в ноль. 